1995 Başbakanlık Kupası, Türkiye 1. Futbol Ligi (günümüzdeki adı Süper Lig) ile Türkiye Kupası ikincileri arasında oynanan Başbakanlık Kupası maçlarının otuz ikincisidir. 1994-95 sezonunu lig ikincisi ve Türkiye Kupası'nın aynı sezonunu şampiyon olarak tamamlayan Trabzonspor'un Cumhurbaşkanlığı Kupası'na katılması, lig üçüncüsü Galatasaray'ın ise bu kupada Türkiye Kupası ikincisi olarak yer alması üzerine; lig dördüncüsü olan Fenerbahçe, Başbakanlık Kupası'nda mücadele etmeye hak kazandı. İki takım arasında 25 Mayıs 1995'te, Ankara 19 Mayıs Stadyumu'nda oynanan maçın normal süresi 0-0 berabere sonuçlandı. Uzatma dakikalarına geçildiğinde; 93 dakikada Kubilay Türkyılmaz'ın attığı golle Galatasaray 0-1 öne geçse de, Kemalettin Şentürk'ün kaydettiği golle 1-1'lik eşitlik sağlandı ve maçın uzatma devreleri de berabere sona erdi. Kazanan tarafı belirlemek için yapılan seri penaltı vuruşlarında Fenerbahçe adına Aykut Kocaman ve Ali Nail Durmuş'un gollerine karşılık, Galatasaray'da Tugay Kerimoğlu, Mert Korkmaz ve Saffet Sancaklı'nın vuruşları golle sonuçlandı. Vuruşlar sonrasında rakibine 2-3'lük üstünlük kuran Galatasaray, kupayı beşinci kez kazanmış oldu.

Bu maç; Fenerbahçe'nin on dördüncü, Galatasaray'ın ise yedinci Başbakanlık Kupası maçıydı. Daha önce yedi kez bu kupayı kazanan Fenerbahçe bu alanda dönemin en başarılı takımıyken, Galatasaray'ın maç öncesinde dört şampiyonluğu bulunmaktaydı.

Arka plan
Galatasaray ve Fenerbahçe 1994-95 sezonunda ilk olarak, hazırlık turnuvası niteliği taşıyan Türkiye Spor Yazarları Derneği Kupası'nda karşılaşmış ve 3 Ağustos 1994 tarihinde, Fenerbahçe Şükrü Saracoğlu Stadyumu'nda oynanan mücadele Fenerbahçe'nin 4-3'lük üstünlüğüyle sona ermişti.[1] Türkiye 1. Futbol Ligi'nin 1994-95 sezonunda Galatasaray, topladığı 69 puanla sezonu üçüncü olarak tamamlamış; Fenerbahçe ise topladığı 67 puanla Galatasaray'ın hemen arkasında, dördüncü sırada kalmıştı.[2] Ligde iki takım arasındaki ilk maç 15 Ekim 1994'te, Ali Sami Yen Stadyumu'nda oynanmış ve 1-1'lik beraberlikle sonuçlanmıştı.[3] İki takım ligin ikinci yarısında ise 19 Mart 1995 günü, Şükrü Saracoğlu Stadyumu'nda karşılaşmış ve bu maçtan Fenerbahçe 3-0 galip ayrılmıştı.[4] Diğer taraftan iki takım, o sezonki Türkiye Kupası'nın yarı finalinde bir kez daha karşı karşıya geldi. İki ayaklı olarak oynanan maçların ikisi de 1-1'lik beraberlikle sonuçlandı.[5] Eşitliğin ikinci maçta da bozulmaması sebebiyle, ikinci maç sonunda yapılan seri penaltı atışlarında rakibine 7-6'lık üstünlük kuran Galatasaray, finale yükselen taraf oldu.[6]

Fenerbahçe, ilki 1944'te düzenlenen Başbakanlık Kupası'nda daha önce on dört kez yer almış ve kazandığı yedi kupayla birlikte kupa tarihindeki en başarılı takım konumundaydı.[7] Ek olarak takım, son üç sene boyunca mücadele ettiği bu kupayı bir kez kazanma başarısını (1993) göstermişti. Galatasaray ise daha önce altı kez Başbakanlık Kupası'nda yer almış ve kazandığı dört şampiyonlukla Trabzonspor ile birlikte, Fenerbahçe ve Beşiktaş'ın ardından kupa tarihindeki en başarılı takımdı.[7] Kupa tarihinde bu iki takım daha önce 1980 ve 1989 yıllarında karşılaşmış ve bu maçların ikisinde de kupaya uzanan taraf Fenerbahçe olmuştu.

Maç
Öncesi
Galatasaray'da burnu kırık olan Hakan Şükür kadroya alınmadı.[8][9] Maçtan önce, her iki takım oyuncularının sahaya "AIDS'in yayılmasını önlemek için hep birlikte el ele... Önlem almanın şimdi tam zamanı" yazılı pankartlarla çıkması belirlendi.[8] Diğer taraftan karşılaşma, Show TV ve İnterstar tarafından canlı yayınlanacaktı.[8]

Maçın hemen öncesinde Başbakan Tansu Çiller'in şeref tribününde, yanına siyasi ağırlıklı isimleri oturtmak istemesi ve Galatasaray futbol şubesi sorumlusu Adnan Polat'ın, Çiller'in yanında iki kulüp yöneticilerinin yer alması gerektiğini bildirmesi üzerine bir anlaşmazlık yaşandı. Polat'ın isteğinin müdürlük tarafından kabul edilmemesi üzerine takımını sahaya çıkarmadı ve durumu Galatasaray başkanı Alp Yalman ile Fenerbahçe başkanı Ali Şen'e bildirdi. İki başkanın da protestoya katılmasının ardından takımlar sahaya çıkmadı. Ancak daha sonra Yalman ile Şen'in, Çiller'in yanına oturmasıyla sorun çözüldü. Yaşanan bu gelişmeler sebebiyle maç 22 dakika geç başladı.[10]

Galatasaray'ı bir sonraki sezon çalıştıracak olan Graeme Souness, Galatasaray taraftarıyla ilk kez bu maçta buluştu. Maç öncesi sahaya inen Souness, taraftarları selamladı.[9] Öte yandan bu maç, aynı zamanda Fenerbahçe forması giyen Müjdat Yetkiner'in son maçı idi. Bu sebeple Yetkiner, sahaya takım kaptanı olarak çıktı.[11]

Özet
Maçtaki ilk önemli pozisyon 24. dakikada yaşandı. Aykut Kocaman'ın sağdan yaptığı ortaya Oğuz Çetin'in yetişememesiyle pozisyon sonuçlandı. 44. dakikada, Çetin'in soldan vurduğu top kaleci Gintaras Staučė'yi geçse de direkten geri döndü. 68. dakikada soldan ceza alanına giren Aygün Taşkıran, topu Çetin'e çıkardı. Çetin'in şutunda top yandan auta çıktı. 69. dakikada savunmanın arkasına sarkan Kubilay Türkyılmaz'ın, kalesini terk eden Rüştü Reçber'in üzerinden yaptığı aşırtma vuruş dışarı çıktı. Maçın normal süresi, 0-0'lık beraberlikle sona erdi ve uzatma devrelerine geçildi.

94. dakikada Arif Erdem'in kullandığı serbest vuruşta, arka direkte topa yükselen Türkyılmaz'ın yaptığı kafa vuruşunda maçtaki ilk gol geldi ve Galatasaray 1-0'lık üstünlüğü yakaladı. 116. dakikada Taşkıran'ın kullandığı köşe vuruşunda topa yükselen Kemalettin Şentürk'ün gerçekleştirdiği kafa vuruşunda top ağlarla buluştu ve maçın skorunda 1-1'lik eşitlik sağlandı. Kalan dakikalarda gol olmayınca, galip gelen tarafın belirlenmesi için seri penaltı vuruşlarına geçildi.

Penaltı vuruşlarında Galatasaray adına Tugay Kerimoğlu, Mert Korkmaz ve Saffet Sancaklı'nın; Fenerbahçe adına ise Aykut Kocaman ve Ali Nail Durmuş'un vuruşları golle sonuçlandı. Galatasaray'da Kubilay Türkyılmaz ile Feti Okuroğlu, Fenerbahçe'de ise Feyyaz Uçar, Kemalettin Şentürk ve Oğuz Çetin penaltı vuruşlarından yararlanamadı. Vuruşlar sonrasında rakibine 3-2'lik üstünlük kuran Galatasaray, kupanın sahibi oldu.[9]

